[
  {
    "id": "math_norm_001",
    "question": "Efectuar: 23+76-7+32-14-98+18",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "18",
      "30",
      "4",
      "81",
      "44"
    ],
    "correctAnswer": "30"
  },
  {
    "id": "math_norm_002",
    "question": "Efectuar: 564+987-123-45-908+321+398",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "9411",
      "1149",
      "1194",
      "1914",
      "9141"
    ],
    "correctAnswer": "1194"
  },
  {
    "id": "math_norm_003",
    "question": "Efectuar: 12+(23-18)+(27-12+31)+3-(16+21-54)",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "38",
      "11",
      "17",
      "71",
      "83"
    ],
    "correctAnswer": "83"
  },
  {
    "id": "math_norm_006",
    "question": "Efectuar: 49-3*2*5+8-4*2",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "90",
      "19",
      "91",
      "N.d.a",
      "9"
    ],
    "correctAnswer": "19"
  },
  {
    "id": "math_norm_007",
    "question": "Efectuar: 8-2*2+6+7*3-3*4+16",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "62",
      "53",
      "35",
      "66",
      "26"
    ],
    "correctAnswer": "35"
  },
  {
    "id": "math_norm_035",
    "question": "Si el sustraendo es 36815 y el resto 9815, ¿Cuál es el minuendo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "46 360",
      "46 630",
      "46 660",
      "46 063",
      "46 366"
    ],
    "correctAnswer": "46 360"
  },
  {
    "id": "math_norm_036",
    "question": "¿En cuánto excede la suma de 756 y 8134 a la diferencia entre 5234 y 1514?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7 510",
      "1 570",
      "1 750",
      "5 071",
      "5 170"
    ],
    "correctAnswer": "7 510"
  },
  {
    "id": "math_norm_037",
    "question": "Aníbal tiene 15 años; Beatriz, 2 años más que Aníbal; Carlos, 5 años menos que Aníbal y Beatriz juntos, y Dalma, 9 años menos que los tres anteriores juntos. ¿Cuál es la suma de las cuatro edades juntas?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "109",
      "100",
      "190",
      "99",
      "31"
    ],
    "correctAnswer": "109"
  },
  {
    "id": "math_norm_038",
    "question": "Después de vender una casa perdiendo 3184 Gs, presté 2006 Gs, me quedé con 15184 Gs. ¿Cuánto me había costado la casa?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "20 473 Gs",
      "20 347 Gs",
      "20 743 Gs",
      "20 374 Gs",
      "23 437 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "20 473 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_039",
    "question": "Un estanque cuya capacidad es de 300 litros, estando vacío. ¿En cuánto tiempo se llenará si se abren en el mismo momento tres llaves que vierten, la 1ra, 36 litros en 3 minutos, la 2da, 48 litros en 6 minutos y la 3ra, 15 litros en 3 minutos?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "21 min",
      "20 min",
      "12 min",
      "02 min",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "21 min"
  },
  {
    "id": "math_norm_040",
    "question": "Se pierden 150 Gs en la venta de 50 barriles de aceite a 60 Gs cada uno. ¿Cuál fue el precio de cada barril?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "43 Gs",
      "53 Gs",
      "63 Gs",
      "73 Gs",
      "83 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "43 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_041",
    "question": "Compré 14 trajes a 30 Gs; 22 sombreros a 2 Gs y 8 bastones a 5 Gs. Vendiendo los trajes por 560 Gs, cada sombrero a 1 Gs y cada bastón a 3 Gs, ¿ganó o pierdo, y cuánto?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Pierdo 102 Gs",
      "Gano 102 Gs",
      "Pierdo 201 Gs",
      "Gano 201 Gs",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "Pierdo 102 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_042",
    "question": "Un ganadero compro 80 cabezas de ganado a 40 Gs cada uno Vendió 30 a 45 Gs y 25 a 48 Gs. ¿Cuánto debe obtener de las que quedan para que la ganancia total sea de 400 Gs?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5 010 Gs",
      "1 500 Gs",
      "5 100 Gs",
      "1 050 Gs",
      "1 150 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "5 010 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_043",
    "question": "¿Cuántos sacos tendrá una partida de víveres que compré por 144 Gs si al revender 12 de esos sacos por 72 Gs gano 2 Gs en cada uno?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "36",
      "63",
      "18",
      "81",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "36"
  },
  {
    "id": "math_norm_044",
    "question": "La edad de un padre y la de su hijo suman 90 años. Si el hijo nació cuando el padre tenía 36 años. ¿Cuál es la edad actual del hijo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "63",
      "27",
      "36",
      "18",
      "9"
    ],
    "correctAnswer": "63"
  },
  {
    "id": "math_norm_045",
    "question": "Un capataz contrata un obrero ofreciéndole 5 Gs por cada día que trabaje y 2 Gs por cada día que, a causa de la lluvia, no pueda trabajar. Al cabo de 23 días el obrero recibe 91 Gs. ¿Cuántos días trabajó y cuántos no trabajó?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Trabajó 20 días, no trabajó 3 días",
      "Trabajó 3 días, no trabajó 20 días",
      "Trabajó 15 días, no trabajó 8 días",
      "Trabajó 8 días, no trabajó 15 días",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "Trabajó 20 días, no trabajó 3 días"
  },
  {
    "id": "math_norm_046",
    "question": "La temperatura desciende 0,65°C por cada 100 metros que nos elevamos sobre la superficie terrestre. Si al nivel del suelo tenemos una temperatura de 25°C. ¿Cuál sería la temperatura que podemos esperar en la cumbre de un cerro de 1200 m. de altura?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "78°C",
      "7,8°C",
      "10,8°C",
      "3,4°C",
      "17,2°C"
    ],
    "correctAnswer": "78°C"
  },
  {
    "id": "math_norm_047",
    "question": "Marta y Gilda escalaron un cerro y se dieron cuenta que por cada 100 metros que subían, la temperatura bajaba 0,65°C. Si a los 2000 metros de altura la temperatura era de 21°C, ¿cuál era la temperatura a nivel del suelo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "21°C",
      "24°C",
      "26°C",
      "34°C",
      "42°C"
    ],
    "correctAnswer": "21°C"
  },
  {
    "id": "math_norm_048",
    "question": "Sara ve en la pizarra la siguiente lista de números 2, 4, 6, 10, 16, 26, □ y la profesora le explica que se escribieron siguiendo una cierta regla. Sara se rasca la cabeza y luego escribe dentro del cuadrado el número que sigue en la lista. ¿qué número escribió Elena?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "32",
      "42",
      "36",
      "38",
      "46"
    ],
    "correctAnswer": "32"
  },
  {
    "id": "math_norm_049",
    "question": "En una excursión viajan 330 personas. En el ómnibus grande viajan 50 personas más que en el ómnibus chico. ¿Cuántas personas viajan en el ómnibus grande?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "280",
      "50",
      "140",
      "190",
      "230"
    ],
    "correctAnswer": "280"
  },
  {
    "id": "math_norm_050",
    "question": "En un campo hay una plantación con 1830 plantas de zanahoria. En el campo vive una pareja de conejos. Si cada conejo come por día una zanahoria y media y cada 90 días el número de conejos se cuadruplica. ¿Para cuántos días alcanzará la plantación de zanahorias?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "175",
      "160",
      "210",
      "170",
      "190"
    ],
    "correctAnswer": "175"
  },
  {
    "id": "math_norm_052",
    "question": "Si un obrero tiene un salario de 40 000 Gs por 10 días. ¿Cuántos Gs es el salario total de dos meses, si le descuentan 6 días durante los cuales no asistió a su trabajo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "384 000",
      "480 000",
      "322 000",
      "216 000",
      "23 000"
    ],
    "correctAnswer": "384 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_053",
    "question": "Hallar el menor número entero que multiplicado por 429 975 da un producto cuya raíz cuadrada es exacta.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "49",
      "51",
      "34",
      "39",
      "33"
    ],
    "correctAnswer": "49"
  },
  {
    "id": "math_norm_054",
    "question": "El dividendo y el resto de una división inexacta son 580 y 21, respectivamente. Hallar el divisor y el cociente.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "D=67; C=17",
      "D=49; C=3",
      "D=47; C=23",
      "D=43; C=13",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "D=67; C=17"
  },
  {
    "id": "math_norm_055",
    "question": "Hallar la edad de un padre que tiene 15 años más que la suma de las edades de 4 hijos que tienen, el cuarto, 3 años; el tercero, 1 año más que el cuarto, el segundo, 3 años más que el tercero, y el primero tanto como los otros juntos.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "58",
      "43",
      "55",
      "60",
      "28"
    ],
    "correctAnswer": "58"
  },
  {
    "id": "math_norm_056",
    "question": "Se compran 40 lápices por 2 Gs. ¿Cuánto se ganará si se venden todos a 72 cts. la docena?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "0,1 Gs",
      "0,2 Gs",
      "0,3 Gs",
      "0,4 Gs",
      "0,5 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "0,1 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_057",
    "question": "¿Cuál es el menor número que debe restarse del dividendo, en una división inexacta, para que se haga exacta?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Cero",
      "Divisor",
      "Dividendo",
      "Resto",
      "Múltiplo"
    ],
    "correctAnswer": "Cero"
  },
  {
    "id": "math_norm_058",
    "question": "Cambio un terreno de 12 caballerías a 5 000 Gs una, por otro que vale a 15 000 Gs la caballería. ¿Cuántas caballerías tiene éste?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "6",
      "7"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "id": "math_norm_059",
    "question": "¿Cuánto aumenta el cociente si se añade el divisor al dividendo, permaneciendo igual el divisor?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "No se sabe",
      "El dividendo",
      "Cero",
      "1",
      "El doble"
    ],
    "correctAnswer": "No se sabe"
  },
  {
    "id": "math_norm_060",
    "question": "La suma de dos números es 102, y su cociente, 5. Hallar los números.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "82 y 20",
      "83 y 19",
      "84 y 18",
      "85 y 17",
      "86 y 16"
    ],
    "correctAnswer": "82 y 20"
  },
  {
    "id": "math_norm_061",
    "question": "La diferencia de dos números es 8888, y su cociente, 9. Hallar los números.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "9999 y 111",
      "8888 y 1111",
      "999 y 1111",
      "9999 y 1111",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "9999 y 111"
  },
  {
    "id": "math_norm_062",
    "question": "Hoy la edad de Cynthia es cuatro veces la de Monserrath, y cuando Monserrath nació Cynthia tenía 12 años. Hallar ambas edades actuales.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "25 y 13",
      "20 y 8",
      "14 y 2",
      "17 y 5",
      "16 y 4"
    ],
    "correctAnswer": "25 y 13"
  },
  {
    "id": "math_norm_066",
    "question": "Un hacendado lleva al banco tres bolsas con dinero. La primera y la segunda juntas tienen 350 Gs; la segunda y la tercera juntas, 300 Gs, y la primera y la tercera juntas, 250 Gs. ¿Cuánto tiene la segunda bolsa?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "150 Gs",
      "200 Gs",
      "100 Gs",
      "450 Gs",
      "900 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "150 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_067",
    "question": "Multiplico un número por 6 y añado 15 al producto; resto 40 de esta suma y la diferencia la divido por 25, obteniendo como cociente 71. ¿Cuál es el número?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "100",
      "200",
      "300",
      "400",
      "500"
    ],
    "correctAnswer": "100"
  },
  {
    "id": "math_norm_068",
    "question": "Un depósito se puede llenar por dos llaves. Una vierte 150 litros en 5 minutos y el otro 180 litros en 9 minutos. ¿Cuánto tiempo tardará en llenarse el depósito, estando vacío y cerrado el desagüe, si se abren a un tiempo las dos llaves, sabiendo que su capacidad es de 500 litros?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "8 min",
      "9 min",
      "10 min",
      "11 min",
      "12 min"
    ],
    "correctAnswer": "8 min"
  },
  {
    "id": "math_norm_071",
    "question": "Una rueda de 27 dientes engrana con otra de 12 dientes. Dando la primera 836 vueltas por minuto. ¿Cuántas vueltas dará, por hora, la segunda?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 881",
      "112 860",
      "8 881",
      "121 860",
      "1 188"
    ],
    "correctAnswer": "1 881"
  },
  {
    "id": "math_norm_072",
    "question": "Un depósito puede ser llenado por medio de dos grifos. Cada grifo, funcionando solo, llena el depósito en 21 horas 15 minutos y 11 horas 15 minutos, respectivamente. El segundo grifo suministra, por minuto, 24 litros de agua más que el primer grifo. ¿Cuál es la capacidad del depósito?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "34 420 lts.",
      "34 425 lts.",
      "34 430 lts.",
      "34 435 lts.",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "34 420 lts."
  },
  {
    "id": "math_norm_073",
    "question": "Si tuviera 35 caballos más de lo que tengo tendría 216. ¿Cuántos caballos tiene mi hermano si el número de los míos excede al número de los suyos en 89?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "92",
      "94",
      "96",
      "98",
      "100"
    ],
    "correctAnswer": "92"
  },
  {
    "id": "math_norm_074",
    "question": "La diferencia de dos números es 6,80 y su cociente 5. Hallar el número mayor.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "8,00",
      "8,10",
      "8,20",
      "8,40",
      "8,50"
    ],
    "correctAnswer": "8,00"
  },
  {
    "id": "math_norm_075",
    "question": "Indica la afirmación correcta con respecto a la siguiente serie de números: 31; 35; 39; 41; 42; 49.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Todos son primos absolutos.",
      "Hay tres números primos y tres números compuestos",
      "Sólo dos de ellos son primos absolutos",
      "Todos son números impares",
      "Son números primos dos a dos"
    ],
    "correctAnswer": "Todos son primos absolutos."
  },
  {
    "id": "math_norm_079",
    "question": "Dos postulantes obtuvieron 48 y 56 puntos en el examen de Matemática. Estos postulantes, muy curiosos, preguntan a otro postulante cuánto había hecho, y éste contesta: ‘‘Mi puntaje está comprendido entre los vuestros y si dividen mi puntaje entre 3; 4 u 8 siempre tendrán 2 de resto’’. ¿Cuál es el puntaje del tercer postulante?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "24",
      "52",
      "54",
      "50",
      "48"
    ],
    "correctAnswer": "24"
  },
  {
    "id": "math_norm_080",
    "question": "Al dividir un número entre 12, entre 15 ó entre 48 siempre sobra 10. Si el número es el menor posible. ¿Cuántos divisores tiene ese número?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10",
      "12",
      "18",
      "24",
      "8"
    ],
    "correctAnswer": "10"
  },
  {
    "id": "math_norm_084",
    "question": "Calcular el producto que se obtiene al multiplicar el máximo común divisor por el mínimo común múltiplo de los números 168 y 252",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "840",
      "5040",
      "42336",
      "42363",
      "32363"
    ],
    "correctAnswer": "840"
  },
  {
    "id": "math_norm_092",
    "question": "Hallar el menor número de bombones necesarios para repartir en una escuela que tiene 20 niños en la clase A, 30 niños en la clase B y 40 niños en la clase C, de modo que cada niño reciba un número exacto de bombones",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "120",
      "10",
      "30",
      "40",
      "240"
    ],
    "correctAnswer": "120"
  },
  {
    "id": "math_norm_094",
    "question": "Efectuar: 6 + 5",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5",
      "11",
      "0",
      "Ninguna de las anteriores"
    ],
    "correctAnswer": "11"
  },
  {
    "id": "math_norm_106",
    "question": "María gastó en el supermercado las tres cuartas partes del dinero que llevaba. Después fue a la zapatería y quiso comprar tres pares de zapatillas a 9,90 Gs cada una, pero le faltaban 6,50 Gs. ¿Cuánto dinero tenía al entrar al supermercado?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "16,14 Gs",
      "161,4 Gs",
      "9,28 Gs",
      "1614 Gs",
      "92,80 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "16,14 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_109",
    "question": "Un número primo dos a dos con 2 y 25",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Un número compuesto divisible entre 4",
      "Un número natural, entero, racional y real",
      "Sabiendo que a/b = (3/5 – 3/55)-1 – 0,4 × 0,1 × 5: entonces la suma entre el menor factor primo de ‘’a’’ y el mayor factor de ‘’b’’ es igual a:",
      "37",
      "9"
    ],
    "correctAnswer": "Un número compuesto divisible entre 4"
  },
  {
    "id": "math_norm_113",
    "question": "Un cadete de policía leyó 0,16 de su libro de 120 páginas. ¿Cuántas páginas le falta leer?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5/6",
      "100",
      "1/8",
      "2/5",
      "20"
    ],
    "correctAnswer": "5/6"
  },
  {
    "id": "math_norm_123",
    "question": "La señora Lamantis compra un acondicionador de aire por 2 800 000 Gs. Paga la décima parte al contado y el resto tendrá que abonarlo en 15 cuotas mensuales. ¿Cuántos Gs tendrá que abonar cada mes?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "186 000",
      "186 666",
      "233 333",
      "168 000",
      "223 333"
    ],
    "correctAnswer": "186 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_124",
    "question": "Si añadimos 1 al numerador y 3 al denominador de ¾. ¿Aumenta o disminuye este quebrado y cuánto?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Disminuye 5/28",
      "Aumenta 9/20",
      "Aumenta 5/28",
      "Disminuye 9/20",
      "Aumenta 1"
    ],
    "correctAnswer": "Disminuye 5/28"
  },
  {
    "id": "math_norm_131",
    "question": "Tenía ahorrados 1 120 Gs. En enero invertí la mitad de esa cantidad; en febrero la mitad de lo que me quedaba; en marzo la mitad de lo que tenía después de los gastos anteriores, y en abril la mitad de lo que tenía después de los gastos anteriores. Si con lo que me quedaba compré en mayo un caballo, ¿Cuánto me costó el caballo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "45 Gs",
      "50 Gs",
      "55 Gs",
      "75 Gs",
      "70 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "45 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_138",
    "question": "Sólo ‘’n’’ es un número primo absoluto, en tanto ‘’m’’ es un número compuesto",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "‘’m’’ es un número compuesto y es divisible por dos números primos",
      "‘’m’’ y ‘’n’’ son números enteros consecutivos",
      "Dos opciones son correctas",
      "Si A es el resultado de simplificar completamente la expresión:",
      ", entonces es correcto afirmar que A es un número:"
    ],
    "correctAnswer": "‘’m’’ es un número compuesto y es divisible por dos números primos"
  },
  {
    "id": "math_norm_140",
    "question": "Un número primo absoluto y un número compuesto",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Un número racional y un número divisor de 9",
      "Un número entero y un número primo relativo con 22",
      "Un número primo absoluto y un número impar",
      "Si a=0,081; b=0,081; c=0,081; la relación correcta entre estas cantidades es:",
      "a<b<c\t\tb.   b>c>a\t\tc.   c<a<b\t\td.   a<b=c\t \te.   a=b=c"
    ],
    "correctAnswer": "Un número racional y un número divisor de 9"
  },
  {
    "id": "math_norm_142",
    "question": "Más de una es correcta",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "La fracción generatriz de: , es igual a , por tanto, el MCD entre los números (a – b) y (a + b) es igual a:",
      "1 + b",
      "1",
      "b",
      "b – 1"
    ],
    "correctAnswer": "La fracción generatriz de: , es igual a , por tanto, el MCD entre los números (a – b) y (a + b) es igual a:"
  },
  {
    "id": "math_norm_146",
    "question": "Reducir 114,05 Gg a Kg",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "11405 kg",
      "1,1405 kg",
      "11,405 kg",
      "0,11405 kg",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "11405 kg"
  },
  {
    "id": "math_norm_148",
    "question": "Reducir 14,32 há a cá.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "134200 cá",
      "13,42 cá",
      "143200 cá",
      "1432 cá",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "134200 cá"
  },
  {
    "id": "math_norm_149",
    "question": "Reducir 345,76 m³ a cm³",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "345 760 000 cm³",
      "345 760 cm³",
      "34 576 000 cm³",
      "0,00034576 cm³",
      "34 576 cm³"
    ],
    "correctAnswer": "345 760 000 cm³"
  },
  {
    "id": "math_norm_150",
    "question": "Reducir a complejo 345,78 Hm",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "345 Hm 7 Dm 8 m",
      "345 Hm 78 Dm",
      "4 km 5 Hm 7 Dm",
      "34 Km 5 Hm 7 Dm 8 m",
      "3 km 4 Hm 5 Dm 7 m 8 cm"
    ],
    "correctAnswer": "345 Hm 7 Dm 8 m"
  },
  {
    "id": "math_norm_152",
    "question": "Descomponer 8,00009 Hl",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "8 Hl 9 ml",
      "8 Kl 9 Hl",
      "89 Hl",
      "8 Hl 9 Dm",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "8 Hl 9 ml"
  },
  {
    "id": "math_norm_153",
    "question": "Reducir a complejo 567,897 Km²",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "567 Km² 8 Hm² 9 Dm² 7 m²",
      "56 km² 78 Hm² 97 Dm²",
      "5 Mm² 67 Km² 89 Hm² 70 Dm²",
      "50 Mm² 67 Km² 89 Hm² 70 Dm²",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "567 Km² 8 Hm² 9 Dm² 7 m²"
  },
  {
    "id": "math_norm_154",
    "question": "Reducir a complejo 183,03033 há",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "183 há 3 cá 33 á",
      "1 km² 83 há 3 á 3 cá 30 dm²",
      "18 Km² 30 Hm² 30 Dm² 33 m²",
      "18 Km² 3 há 33 á 3 cá",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "183 há 3 cá 33 á"
  },
  {
    "id": "math_norm_155",
    "question": "Reducir a complejo 56789,0045 m³",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "56 Km 7 Hm 8 Dm 9 m 45 mm",
      "56 Dm³ 789 m³ 4 dm³ 500 cm³",
      "567 Hm³ 890 Dm³ 45 m³",
      "56 789 m³ 45 dm³",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "56 Km 7 Hm 8 Dm 9 m 45 mm"
  },
  {
    "id": "math_norm_156",
    "question": "Reducir 5 kl 14 l y 34 dl a Hl",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "50,174 Hl",
      "501 434 Hl",
      "51,0174 Hl",
      "51, 434 Hl",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "50,174 Hl"
  },
  {
    "id": "math_norm_157",
    "question": "Reducir 9 Km² 16 Dm² 8 m² a m²",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "9 168 m²",
      "900 168 m²",
      "9 001 608 m²",
      "91 680 m²",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "9 168 m²"
  },
  {
    "id": "math_norm_159",
    "question": "Una persona debe recorrer 12,3 kilómetros y ha caminado 7850 metros. ¿Cuánto le falta recorrer?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4,45 km",
      "4,55 km",
      "5,55 km",
      "5,45 km",
      "5,25 km"
    ],
    "correctAnswer": "4,45 km"
  },
  {
    "id": "math_norm_160",
    "question": "Hallar la capacidad, en litros, de un recipiente que contiene 9 kg 4 hg 7 dag 1 g 496 mg de N2, sabiendo que 1 dm³ de este gas pesa 1,256 gr.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "75 410 lts",
      "7 541 lts",
      "75,41 lts",
      "754,1 lts",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "75 410 lts"
  },
  {
    "id": "math_norm_161",
    "question": "Una persona ha comprado 360 000 kg de hulla a 115,60 Gs el Qm. Lo vende a razón de 122,40 Gs el hl. Hallar la ganancia total, sabiendo que 1 hl de hulla pesa 90 kg.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "905 760 Gs",
      "7 344 Gs",
      "90 576 Gs",
      "73 440 Gs",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "905 760 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_174",
    "question": "Hallar el término medio diferencial entre: 26 y 14",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "20",
      "6",
      "182",
      "0,9",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "20"
  },
  {
    "id": "math_norm_179",
    "question": "Si 4 libros cuestan 20 Gs, ¿cuántos constarán 3 docenas de libros?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "810 Gs",
      "51 Gs",
      "15 Gs",
      "180 Gs \t\te.  N.d.a.",
      "Los 4/7 de la capacidad de una piscina son 8136 litros. La capacidad de la piscina es de:"
    ],
    "correctAnswer": "810 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_183",
    "question": "Una cuadrilla de 30 obreros debe hacer un trabajo de 30 días. Transcurridos 12 días del comienzo de esta se incorporan otros 6 obreros. ¿Cuánto tiempo durará el trabajo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10 días",
      "12 días",
      "15 días",
      "1 día",
      "27 días"
    ],
    "correctAnswer": "10 días"
  },
  {
    "id": "math_norm_185",
    "question": "Para alfombrar una habitación de 3m por 4,80 m se pagarán 8064 Gs. ¿Cuánto costará alfombrar una sala de 4 m por 7,20 m con alfombra del mismo precio?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4 032 Gs",
      "16 812 Gs",
      "16 218 Gs",
      "16 821 Gs",
      "16 128 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "4 032 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_186",
    "question": "Un lingote de oro de 7 cm de ancho por 3,6 cm de alto y 10 cm de longitud tiene el mismo peso que otro lingote de igual material de 4,2 cm de ancho por 5 cm de altura. ¿Cuál es la longitud del segundo lingote?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1,2 cm",
      "120 cm",
      "12 mm",
      "12 cm",
      "1,2 mm"
    ],
    "correctAnswer": "1,2 cm"
  },
  {
    "id": "math_norm_187",
    "question": "Cinco peones trabajan 10 horas por día para construir 500 m de una autopista y logran terminar el trabajo en 20 días. ¿Cuántas horas por día deberán trabajar 6 obreros durante 19 días para construir 456m?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10 hs.",
      "16 hs.",
      "4 hs.",
      "12 hs.",
      "8 hs."
    ],
    "correctAnswer": "10 hs."
  },
  {
    "id": "math_norm_188",
    "question": "Se emplean 12 hombres durante 6 días para cavar una zanja de 30 m de largo, 8 m de ancho y 4 m de alto, trabajando 6 horas diarias. Si se emplea doble número de hombres durante 5 días, para cavar otra zanja de 20 m de largo, 12 m de ancho y 3 m de alto. ¿Cuántas horas diarias han trabajado?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      ".",
      "N.d.a.",
      "Dieciocho obreros realizaron los 2/7 de una obra en 20 días. Se retiran 3 obreros y los que quedan terminarán el trabajo en un número de días. Calcular el número de días.",
      "30 días"
    ],
    "correctAnswer": "."
  },
  {
    "id": "math_norm_190",
    "question": "Dos obreros cobraron 87000 Gs por un trabajo. Uno de ellos trabajó 8 horas y el otro 6,5 horas. ¿Cuánto cobró el que trabajó menos horas?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7 000 Gs",
      "39 000 Gs",
      "27 000 Gs",
      "17 000 Gs",
      "48 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "7 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_191",
    "question": "Una persona consume 168 kg de trigo al año. Un molino muele 3600 kg por día. ¿Cuántos molinos se necesitarán para moler en 245 días lo que necesitarán 84000 personas en un año?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "714",
      "417 000",
      "17",
      "16",
      "147 000"
    ],
    "correctAnswer": "714"
  },
  {
    "id": "math_norm_192",
    "question": "Una calle peatonal de 50 m de largo y 8 m de ancho se halla pavimentada con 20 000 adoquines. ¿Cuántos adoquines serán necesarios para pavimentar otra calle de 100 m de largo y 6 de ancho?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "20 000",
      "3 000",
      "23 000",
      "2 000",
      "30 000"
    ],
    "correctAnswer": "20 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_196",
    "question": "Determina el 20 % de 1612",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "3,224",
      "322",
      "322,4",
      "161,2",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "3,224"
  },
  {
    "id": "math_norm_197",
    "question": "¿De qué número es 16 el ¼ %?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "6400",
      "4",
      "40",
      "64",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "6400"
  },
  {
    "id": "math_norm_198",
    "question": "¿Qué % de 1950 es 156?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "9%",
      "8%",
      "7%",
      "6%",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "9%"
  },
  {
    "id": "math_norm_199",
    "question": "Determina el 20% del 30% de la mitad de 10000",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "30",
      "60",
      "300",
      "600",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "30"
  },
  {
    "id": "math_norm_200",
    "question": "¿Qué porcentaje de 5,6 es 0,007?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1/8 %",
      "8%",
      "1/7%",
      "7%",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "1/8 %"
  },
  {
    "id": "math_norm_201",
    "question": "¿De qué número es 265 el 6% más?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "250",
      "15,9",
      "249,1",
      "15",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "250"
  },
  {
    "id": "math_norm_203",
    "question": "¿De qué número es 168 el 4% menos?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "104",
      "175",
      "6,72",
      "174,72",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "104"
  },
  {
    "id": "math_norm_206",
    "question": "De los 80 libros que tenía un librero, vendió el 45% a 2500 Gs cada uno; el 75% del resto a 12 000 Gs cada uno y el resto a 10 000 Gs cada uno. ¿Cuál es el importe total de la venta?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "816 666 Gs",
      "796 000 Gs",
      "853 000 Gs",
      "956 000 Gs",
      "596 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "816 666 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_212",
    "question": "Una camioneta contó 10 500 Gs, cantidad de dinero que corresponde al 25 % de los ahorros del comprador. Posteriormente este comprador lo vendió con una ganancia de 20 % sobre el precio de venta. Esta ganancia, ¿qué porcentaje representa del dinero que quedó luego de comprar la camioneta?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5%",
      "1%",
      "5,57%",
      "6,25%",
      "8,33%"
    ],
    "correctAnswer": "5%"
  },
  {
    "id": "math_norm_213",
    "question": "Si han salido el 84% de los alumnos de un colegio, y permanecen en el mismo 20 alumnos, entonces, ¿cuántos alumnos son becados si el número de estos equivale al 20 % menos de los alumnos que han salido, disminuido en el 50% más que los que permanecieron en el colegio?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "24",
      "54",
      "74",
      "104",
      "84"
    ],
    "correctAnswer": "24"
  },
  {
    "id": "math_norm_214",
    "question": "¿Por cuánto debes vender lo que te ha costado 680 Gs para ganar el 15% del costo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "700 Gs",
      "702 Gs",
      "720 Gs",
      "750 Gs",
      "782 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "700 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_217",
    "question": "Dos hermanos adquieren una lancha en 800 000 Gs y la venden en 1 150 000 Gs. Si los capitales portados son directamente proporcionales a los números 3 y 5, ¿cuánto ganó el de mayor aporte?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "431 250 Gs",
      "131 250 Gs",
      "718 750 Gs",
      "218 750 Gs",
      "500 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "431 250 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_219",
    "question": "Repartiendo 467 000 Gs en partes inversamente proporcionales a los cuadrados de 5, ½ y 3, ¿cuál es la mayor parte?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "404 135 Gs",
      "338 406 Gs",
      "450 000 Gs",
      "340 879 Gs",
      "467 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "404 135 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_220",
    "question": "Un capital de 22 000 Gs se reparte en partes inversamente proporcionales a las edades de dos niños, de 2 años y 6 años. Calcular la parte correspondiente al menor.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5 500 Gs",
      "15 600 Gs",
      "5 000 Gs",
      "16 500 Gs",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "5 500 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_221",
    "question": "Repartir 30 500 000 Gs entre tres personas, de modo que a la segunda le corresponda 5% menos que la primera y a la tercera, 10 % más que la primera. ¿Cuántos Gs recibe la segunda persona?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10 106",
      "28 975 103",
      "11 106",
      "95 105",
      "10 166 667"
    ],
    "correctAnswer": "10 106"
  },
  {
    "id": "math_norm_222",
    "question": "En una competencia deportiva se dispone de un premio que totaliza 21 460 000Gs que será distribuido entre los 3 primeros ganadores. El tiempo de llegada a la meta de cada uno es 4 min, 5 min y 6 min. Calcular cuánto recibe el ganador.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "87 105 Gs",
      "6,969 106 Gs",
      "5,8 10 6 Gs",
      "8,584 106 Gs",
      "5 722 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "87 105 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_224",
    "question": "Repartir un capital de 1 536 000 Gs entre tres personas A, B y C de modo que la parte de la persona B sea el triple de la A y la parte de la persona C, el cuádruple de la B. ¿Cuánto es la pate de la persona B?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "96 000 Gs",
      "288 000 Gs",
      "1 152 000 Gs",
      "69 000 Gs",
      "828 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "96 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_225",
    "question": "Los capitales A, B y C son directamente proporcionales a los números 4; 5 y 6. El capital A es igual 200 000 Gs. Calcular el capital C.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "400 000 Gs",
      "500 000 Gs",
      "750 000 Gs",
      "250 000 Gs",
      "300 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "400 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_226",
    "question": "Repartir 2 600 000 Gs entre 6 personas de modo que cada una de las dos primeras tenga el triple de lo que tiene cada una de las restantes. Calcular la parte de primera persona.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "260 000 Gs",
      "620 000 Gs",
      "870 000 Gs",
      "780 000 Gs",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "260 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_227",
    "question": "Adriana, Bettina y Carolina son miembros de una familia y deciden comprar un departamento que deben pagar en cuotas. Adriana paga 15 cuotas de 600 000 Gs; Bettina paga 18 cuotas de 900 000 Gs, y Carolina 12 cuotas de 1 000 000 Gs. Si venden el departamento en 46 500 000 Gs y deciden repartir la ganancia en forma directamente proporcional a lo pagado por cada una de ellas, ¿cuánto Gs gana Adriana?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "11 250 000",
      "2 250 000",
      "11 160 000",
      "20 250 000",
      "12 150 000"
    ],
    "correctAnswer": "11 250 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_231",
    "question": "Repartir un capital de 8 400 000 Gs en partes inversamente proporcionales a la edades de los niños de 3 años y 7 años. ¿Cuánto Gs es la parte del niño de 7 años?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5 880 000",
      "588 000",
      "2 520 000",
      "252 000",
      "2 250 000"
    ],
    "correctAnswer": "5 880 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_262",
    "question": "Calcular el término independiente K de modo que el polinomio sea divisible por el binomio",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "K= 78",
      "K= -87",
      "K= 87",
      "K= 8",
      "K= -78"
    ],
    "correctAnswer": "K= 78"
  },
  {
    "id": "math_norm_282",
    "question": "El dinero de Inés es el doble del dinero que tiene Noelia; el dinero de Matías es igual al dinero de Inés y Noelia reunidos. Si entre los tres suman 972.000 Gs. ¿Cuánto dinero tiene Inés?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "162 000",
      "972 000",
      "486 000",
      "324 000",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "162 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_283",
    "question": "Pedro tiene 5.000 Gs más que Miguel y Miguel tiene 1.000 Gs menos que Raquel. Entre los tres tienen 48.000 Gs. ¿Cuánto tiene Miguel?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "14 000",
      "19 000",
      "15 000",
      "17 000",
      "12 000"
    ],
    "correctAnswer": "14 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_284",
    "question": "La mitad del 25% del dinero que tengo es 50 000 Gs ¿cuánto es el 50% de la cuarta parte de mi dinero?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "25 000",
      "200 000",
      "400 000",
      "100 000",
      "50 000"
    ],
    "correctAnswer": "25 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_286",
    "question": "Tres canastos contienen, en total, 575 naranjas. El primer canasto tiene 10 naranjas más que el segundo, y 15 más que el tercer canasto. ¿Cuántas naranjas hay en el tercer canasto?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "185",
      "200",
      "190",
      "75",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "185"
  },
  {
    "id": "math_norm_287",
    "question": "Un hotel de dos pisos tiene en total 48 habitaciones. El número de habitaciones del segundo piso es la mitad del número de habitaciones del primer piso. ¿Cuántas habitaciones tiene el segundo piso?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "16",
      "61",
      "48",
      "32",
      "23"
    ],
    "correctAnswer": "16"
  },
  {
    "id": "math_norm_288",
    "question": "La suma de los capitales de A, B y C es igual a 130 000 Gs. C tiene el doble de lo que tiene A, y 15 000 Gs menos que B. Calcular el capital de B.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "23 000",
      "31 000",
      "46 000",
      "61 000",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "23 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_289",
    "question": "El numerador de una fracción excede en 2 al denominador, si el denominador se aumenta en 7, el valor de la fracción es ½. Hallar la fracción.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "3/5",
      "5/3",
      "5/10",
      "¾",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "3/5"
  },
  {
    "id": "math_norm_291",
    "question": "Un obrero gana 30 600 Gs diarios, pero debe abonar 15 300 Gs por cada día que falta al trabajo. Al cabo de 58 días recibe 1 591 200 Gs. ¿Cuántos días ha trabajado?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "54",
      "4",
      "50",
      "8",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "54"
  },
  {
    "id": "math_norm_295",
    "question": "Compré un caballo, un perro y un buey. El buey costó 100 Gs. El perro y el buey me costaron el doble que el caballo; y el caballo y el buey me costaron 5 veces lo que el perro. ¿Cuánto me costó el caballo y cuánto me costó el perro?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "60 y 20",
      "55 y 10",
      "65 y 30",
      "25 y 70",
      "65 y 20"
    ],
    "correctAnswer": "60 y 20"
  },
  {
    "id": "math_norm_297",
    "question": "Fabiola tiene gatos y pájaros en su casa, siendo 24 el número total de sus patas. Si en total tienen 9 animales, ¿cuántos gatos tiene Fabiola?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "6",
      "5",
      "4",
      "3",
      "1"
    ],
    "correctAnswer": "6"
  },
  {
    "id": "math_norm_301",
    "question": "Dos números están en la relación 3 a 4. Si el menor se aumenta en 2 y el mayor se disminuye en 9, la relación es de 4 a 3. ¿Cuál es el número mayor?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "64",
      "20",
      "18",
      "24",
      "32"
    ],
    "correctAnswer": "64"
  },
  {
    "id": "math_norm_302",
    "question": "En una fábrica trabajan 90 operarios entre técnicos y obreros. El jornal del técnico es de 115 000 Gs y el del obrero, de 80 000 Gs. La empresa pagó, en total, por 24 días de trabajo 229 920 000 Gs. ¿Cuántos técnicos tiene la fábrica?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "22",
      "18",
      "68",
      "24",
      "48"
    ],
    "correctAnswer": "22"
  },
  {
    "id": "math_norm_303",
    "question": "En un gallinero los pollitos están en peligro, pues unos malditos gatitos han entrado para acabar con estas indefensas aves. Un observador, a lo lejos, distingue 32 cabezas y 88 patas. ¿Cuántos gatitos entraron al gallinero?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10",
      "22",
      "15",
      "20",
      "12"
    ],
    "correctAnswer": "10"
  },
  {
    "id": "math_norm_304",
    "question": "Se tienen 120 Gs en 33 billetes de a 5 Gs y de a 2 Gs. ¿Cuántos billetes son de 5 Gs?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "15",
      "18",
      "33",
      "81",
      "51"
    ],
    "correctAnswer": "15"
  },
  {
    "id": "math_norm_305",
    "question": "Si Augusto le da a Blas 2 Gs, ambos tendrán igual suma, y si Blas le da a Augusto 2 Gs, Augusto tendrá el triplo de lo que le queda a Blas. ¿Cuánto tienen entre los dos?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4 Gs",
      "2 Gs",
      "6 Gs",
      "10 Gs",
      "16 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "4 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_310",
    "question": "Una muchacha tiene 32 bolas entre las dos manos y en la derecha tiene 6 bolas más que en la izquierda. ¿Cuántas bolas tiene en la mano derecha?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "17",
      "19",
      "15",
      "21",
      "13"
    ],
    "correctAnswer": "17"
  },
  {
    "id": "math_norm_314",
    "question": "Tres aviones salen de una misma ciudad con una periodicidad de 4 días y 10 días, respectivamente. Si la última vez que salieron juntos fue el 14 de julio. ¿Cuál será la fecha más próxima en que volverán a salir juntos?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 de agosto",
      "2 de agosto",
      "5 de agosto",
      "4 de agosto",
      "3 de agosto"
    ],
    "correctAnswer": "1 de agosto"
  },
  {
    "id": "math_norm_316",
    "question": "El Mauna Kea es la montaña más alta de la Tierra y mide 10 000 metros de altura. La montaña más alta de Marte mide 24 km de altura. ¿Qué fracción de la montaña más alta de Marte es la montaña más alta de la Tierra?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5/8",
      "5/9",
      "5/11",
      "5/12",
      "5/13"
    ],
    "correctAnswer": "5/8"
  },
  {
    "id": "math_norm_317",
    "question": "¿Cuántos números enteros positivos de 4 cifras se pueden dividir exactamente entre 1200?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7",
      "8",
      "9",
      "10",
      "11"
    ],
    "correctAnswer": "7"
  },
  {
    "id": "math_norm_318",
    "question": "Al inicio del cursillo probatorio de ingreso al ISEPOL en la Unidad de Estudios Tte. Rojas Silva, Marta, Analía y Gilda fueron a una librería. Cada una compró tres cuadernos, dos escuadras y cinco marcadores. ¿Cuál de las siguientes puedo ser la cuenta total que pagaron en Gs?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "39 200",
      "35 200",
      "38 200",
      "37 200",
      "36 200"
    ],
    "correctAnswer": "39 200"
  },
  {
    "id": "math_norm_319",
    "question": "Rafael está leyendo un libro cuyas páginas están numeradas desde el 1 en adelante: 1,2,3,4,5,6… Él cuenta solamente las páginas que son múltiplos de 6 y encuentra 23 de estas páginas. ¿Cuál es la mayor cantidad de páginas que puede tener el libro?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "138",
      "143",
      "144",
      "145",
      "137"
    ],
    "correctAnswer": "138"
  },
  {
    "id": "math_norm_321",
    "question": "Un obrero termina una obra en 20 días y otro obrero termina una obra similar en 5 días menos, ¿cuál es la relación entre las dificultades que tuvieron ambos trabajadores?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "½",
      "4/3",
      "1/8",
      "4",
      "1"
    ],
    "correctAnswer": "½"
  },
  {
    "id": "math_norm_322",
    "question": "En una bodega hay 3 toneladas de vino, cuyas capacidades son: 250 lts, 360 lts y 540 lts. Su contenido se quiere envasar en cierto número de botellas iguales. Calcular las capacidades máximas de estas botellas para que en ellas se puedan envasar el vino contenido en cada uno de los toneles, y el número de botellas que se necesitan.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "25 lts; 85 botellas",
      "12 lts; 90 botellas",
      "8 lts; 100 botellas",
      "10 lts; 115 botellas",
      "6 lts; 102 botellas"
    ],
    "correctAnswer": "25 lts; 85 botellas"
  },
  {
    "id": "math_norm_323",
    "question": "Tenemos tres peceras y 56 peces. Los tamaños de las peceras son pequeño, mediano y grande, siendo la pequeña la mitad de la mediana y la grande el doble. Como no tenemos ninguna referencia en cuanto al reparto de los peces, decidimos que en cada una de ellas haya una cantidad de peces proporcional al tamaño de cada pecera. ¿Cuántos peces pondremos en cada pecera?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4; 8 y 44",
      "22; 19 y 15",
      "9; 18 y 29",
      "10 ; 20 y 26",
      "8; 16 y 32"
    ],
    "correctAnswer": "4; 8 y 44"
  },
  {
    "id": "math_norm_327",
    "question": "Se emplean 14 hombres en hacer 45 m de una obra, trabajando durante 20 días. ¿Cuánto tiempo empleará la mitad de esos hombres en hacer 16 m de la misma obra, habiendo en esta otra triple dificultad y cuádruple motivación para realizar el trabajo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "42.666 días",
      "170.666 días",
      "10.666 días",
      "15 días",
      "12 días"
    ],
    "correctAnswer": "42.666 días"
  },
  {
    "id": "math_norm_329",
    "question": "Un padre reparte su fortuna entre sus tres hijos: al primero da ¼ de lo que posee; al segundo 3 000 Gs más que al primero: al tercero tanto como al primero .Si al padre le queda 2 000 Gs. ¿Cuántos Gs recibirán juntos el primer y el tercer hijo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "8 000",
      "10 000",
      "5 000",
      "2 000",
      "13 000"
    ],
    "correctAnswer": "8 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_333",
    "question": "Se contratan 12 modistas para confeccionar uniformes en 20 días trabajando 5 horas diarias. Pero al término del quinto día, 2 de ellas se enferman y dejan de trabajar, y las que quedan deben trabajar ahora 9 horas diarias. Entonces, terminan el trabajo.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10 días antes de lo previsto",
      "5 días después de lo previsto",
      "15 días después de lo previsto",
      "5 días antes de lo previsto",
      "En el día previsto"
    ],
    "correctAnswer": "10 días antes de lo previsto"
  },
  {
    "id": "math_norm_334",
    "question": "Un obrero fuma en un día por 0,12 Gs de tabaco y come 8 hg de pan de 0,15 Gs el kg. Determinar durante cuántos días podría este obrero comprar el pan que necesita con el gasto inútil en tabaco durante un año.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "356 Días",
      "350 Días",
      "365 Días",
      "260 Días",
      "180 Días"
    ],
    "correctAnswer": "356 Días"
  },
  {
    "id": "math_norm_339",
    "question": "Se vende el 20% de una finca de 400 000 m², se alquila el 50% del resto y se cultiva el 25% del nuevo resto. Si lo que se cultiva en la finca se puede vender a 5 Gs el m². ¿Cuánto dinero se puede obtener?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "200 000 Gs",
      "2 000 000 Gs",
      "200 Gs",
      "20 000 Gs",
      "20 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "200 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_340",
    "question": "¿A cómo hay que vender lo que ha costado 680 Gs para ganar el 15% del costo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "700 Gs",
      "702 Gs",
      "720 Gs",
      "750 Gs",
      "782 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "700 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_343",
    "question": "La mitad de lo que me quedó de gaseosa en la botella es igual a la tercera parte de lo que tomé. Si vuelvo a tomar la cuarta parte de lo que me quedaba, ¿qué fracción de toda la gaseosa habré tomado?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7/10",
      "1/10",
      "3/5",
      "3/20",
      "2/5"
    ],
    "correctAnswer": "7/10"
  },
  {
    "id": "math_norm_344",
    "question": "¿Cuál es la menor cantidad de dinero que necesito para comprar un número exacto de trajes de a 30 Gs, 45 Gs o 50 Gs cada uno si quiero que en cada caso me sobren 25 Gs?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "400 Gs",
      "450 Gs",
      "30 Gs",
      "100 Gs",
      "475 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "400 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_345",
    "question": "El producto de dos números es 2100. Uno de los números es 75. Determinar de cuál de los siguientes números primos es múltiplo de otro número.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "3",
      "5",
      "7",
      "11",
      "13"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "id": "math_norm_346",
    "question": "En un acuario hay 200 peces. El 1% de ellos es azul, los restantes son amarillos. ¿Cuántos peces amarillos hay que quitar del acuario para que los peces azules representen el 2% de todos los peces del acuario?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "2",
      "50",
      "100",
      "20",
      "4"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "id": "math_norm_347",
    "question": "Un ganadero reparte uso terrenos entre sus dos hijos de 16 y 10 años de manera proporcional a sus edades. Si el hijo mayor recibe 9 terrenos más que el hijo menor. ¿Cuántos terrenos recibió cada hijo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "20 y 19",
      "22 y 17",
      "26 y 13",
      "24 y 15",
      "29 y 17"
    ],
    "correctAnswer": "20 y 19"
  },
  {
    "id": "math_norm_348",
    "question": "Tres agricultoras Mirna, Nora y Emily entran en una misma agencia de la cooperativa de algodoneros con el fin de adquirir semillas para sus cultivos. Mirna compra 28 bolsas de semillas. Nora compra 50 bolsas de semillas y Emily 20 bolsas de semillas. Si en total pagaron 107800 Gs. ¿Cuánto pagó la agricultura Nora?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "55 000 Gs",
      "60 000 Gs",
      "65 000 Gs",
      "70 000 Gs",
      "75 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "55 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_350",
    "question": "Un grupo de 5 excursionistas tienen víveres para 0 días con una ración de 900 g por día. ¿Cuál debe ser la ración diaria, si al iniciar la excursión se incrementa el grupo en cinco personas y se amplía el tiempo a 2 meses?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "540 g",
      "545 g",
      "550 g",
      "555 g",
      "560 g"
    ],
    "correctAnswer": "540 g"
  },
  {
    "id": "math_norm_351",
    "question": "Cuando dividimos por cierto número 162, 252 y 402 obtenemos siempre como resto 2. Determina el mayor número que cumple esa propiedad.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4 000",
      "40 000",
      "100",
      "40",
      "10"
    ],
    "correctAnswer": "4 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_353",
    "question": "Un comerciante compra cierto artículo a 40 guaraníes la docena y las vende con un 25% de ganancia por docena, ¿cuánto gana en la venta de 225 docenas?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "2150 Gs",
      "2200 Gs",
      "2250 Gs",
      "2300 Gs",
      "2350 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "2150 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_354",
    "question": "Determina el perímetro de una pizarra, si tiene 4,8 m de largo y 170 cm de ancho.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "13 m",
      "1,3 m",
      "130 m",
      "26 m",
      "6,5 m"
    ],
    "correctAnswer": "13 m"
  },
  {
    "id": "math_norm_357",
    "question": "Una guarnición de 400 soldados situados en un fuerte tiene víveres para 180 días y consumen 900 gramos por hombre y por día. Si recibe un refuerzo de 100 soldados, pero no recibirá víveres antes de 240 días. ¿Cuál deberá ser la ración de un hombre por día para que los víveres puedan alcanzarles?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "540 g",
      "720 g",
      "420 g",
      "450 g",
      "675 g"
    ],
    "correctAnswer": "540 g"
  },
  {
    "id": "math_norm_358",
    "question": "Un metro de tela cuesta 1 500 Gs. ¿Por cuánto lo debes vender para ganar el 20% de la venta?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 620",
      "1 520",
      "1 800",
      "2 100",
      "1 875"
    ],
    "correctAnswer": "1 620"
  },
  {
    "id": "math_norm_359",
    "question": "Para pintar la fachada de una casa de 250 m², se han empleado 8 personas, que demoraron 30 días de 5 horas de trabajo. ¿Cuántas horas de trabajo diarias habrá que aumentar par que 16 personas 50% menos hábiles respecto de los primeros pinten una fachada de 400 m² en 20 días",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7 hs",
      "8 hs",
      "12 hs",
      "5 hs",
      "9 hs"
    ],
    "correctAnswer": "7 hs"
  },
  {
    "id": "math_norm_362",
    "question": "Un grupo de 20 mujeres debe ordeñar n vacas en 10 días. Luego de 4 días, se les unen 5 mujeres doblemente eficientes. ¿Cuántos días antes logran ordeñar todas las vacas?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "1"
  },
  {
    "id": "math_norm_364",
    "question": "Queremos vender una finca de 2 ha 25 a 60 ca por 48 000 Gs. Calcula el precio del metro cuadrado.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7,13 Gs",
      "3,83 Gs",
      "3,93 Gs",
      "2,13 Gs",
      "3,13 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "7,13 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_366",
    "question": "Nueve grifos abiertos durante 10 horas diarias han consumido una cantidad de agua por valor de 20 Gs. Averiguar el precio del vertido de 15 grifos 12 horas durante los mismos días.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "90 Gs",
      "20 Gs",
      "50 Gs",
      "30 Gs",
      "40 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "90 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_367",
    "question": "En un almacén han envasado 30 000 litros de agua en botellas de 1,5 litros. El agua se ha pagado a 0,45 Gs el litro y se ha vendido cada botella a 1,23 Gs. Los gastos de transporte y las botellas han costado 6 000 Gs. Calcula el beneficio.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5 600 Gs",
      "5 700 Gs",
      "5 800 Gs",
      "5 900 Gs",
      "5 100 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "5 600 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_370",
    "question": "Una cuadrilla de 24 obreros puede terminar una obra en 18 días, trabajando 8 horas diarias. Después de trabajar 12 días, se retiran 3 obreros y no son reemplazados sino al cabo de 3 días. ¿Cuántas horas diarias trabajaran en los días que faltan para terminar a obra en el tiempo establecido?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "6",
      "9",
      "7",
      "5",
      "10"
    ],
    "correctAnswer": "6"
  },
  {
    "id": "math_norm_371",
    "question": "¿Cuántos kg pesa el agua que puede contener n depósito cuyo ancho es la mitad de su altura y cuya longitud es tres veces sus ancho, siendo sus altura 2m 6cm?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "6 556,362",
      "6,556362",
      "65,56362",
      "65 563,62",
      "6 556 362"
    ],
    "correctAnswer": "6 556,362"
  },
  {
    "id": "math_norm_373",
    "question": "Con un jarro de jugo se alcanza a llenar 36 vasos, ¿cuántos de estos vasos se podrán servir si sólo son llenados hasta ¾ de su capacidad?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "27",
      "35",
      "45",
      "48",
      "50"
    ],
    "correctAnswer": "27"
  },
  {
    "id": "math_norm_375",
    "question": "Queremos repartir 510 caramelos entre un grupo de 3 niños, de tal forma que dos de ellos tengan la mitad de los caramelos pero que uno de estos dos tenga la mitad de caramelos que el otro. ¿Cuántos caramelos tendrá cada niño?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "255; 125 y 126",
      "170; 170 y 170",
      "170; 140 y 200",
      "170; 190 y 150",
      "255; 170 y 85"
    ],
    "correctAnswer": "255; 125 y 126"
  },
  {
    "id": "math_norm_377",
    "question": "‘’A’’ es un decimal exacto, ‘’B’’ es una fracción propia y ‘’C’’ es un número par.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "La relación entre dos números 1/7 y el mcd entre los mismos es 50, por lo tanto, el número menor es:",
      "25",
      "50",
      "100",
      "10"
    ],
    "correctAnswer": "La relación entre dos números 1/7 y el mcd entre los mismos es 50, por lo tanto, el número menor es:"
  },
  {
    "id": "math_norm_378",
    "question": "Cuántos números entre 500 y 1000 son divisibles por 18, 6 y 15",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4",
      "5",
      "6",
      "7",
      "8"
    ],
    "correctAnswer": "4"
  },
  {
    "id": "math_norm_382",
    "question": "Más de una opción es correcta.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "El número primo antecesor al numerador de la fracción simplificada de  es igual a:",
      "7",
      "11",
      "13",
      "17"
    ],
    "correctAnswer": "El número primo antecesor al numerador de la fracción simplificada de  es igual a:"
  },
  {
    "id": "math_norm_385",
    "question": "A es un divisor de B, por tanto, B es múltiplo de A.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Dada la proporción  se sabe que la suma de los consecuentes es 20, por lo tanto, la suma entre los antecedentes es igual a:",
      "20",
      "15",
      "18",
      "16"
    ],
    "correctAnswer": "Dada la proporción  se sabe que la suma de los consecuentes es 20, por lo tanto, la suma entre los antecedentes es igual a:"
  },
  {
    "id": "math_norm_386",
    "question": "Una cuadrilla de 90 obreros tiene víveres para 70 días, al inicio del día 35 se retiran 10 obreros. ¿Cuántos días después de lo previsto se acabarán los víveres?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "2,5",
      "4,5",
      "5,5",
      "3,75",
      "15"
    ],
    "correctAnswer": "2,5"
  },
  {
    "id": "math_norm_392",
    "question": "Dos grifos abiertos simultáneamente pueden llenar un tanque en 8 horas. Si uno de los grifos llena el tanque en 12 hora. ¿En cuántas horas lo llenará el otro grifo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4 hs",
      "¼ hs",
      "24 hs",
      "20 hs",
      "1/24 hs"
    ],
    "correctAnswer": "4 hs"
  },
  {
    "id": "math_norm_399",
    "question": "Se han empleado 8 días para cavar una zanja. Si la dificultad de otro terreno guarda con la dificultad del anterior la relación 4 a 3. ¿Cuántos días llevará cavar una zanja igual en el nuevo terreno?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "50",
      "60",
      "70",
      "80"
    ],
    "correctAnswer": "60"
  },
  {
    "id": "math_norm_400",
    "question": "Vendí dos automóviles a 72 000 000 Gs cada uno. En uno perdí el 25% del precio de venta y en el otro gané el 25% del costo. ¿Cuánto gane o perdí en total?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Gané 3 600 000 Gs",
      "Perdí 6 300 000 Gs",
      "Gané 3 300 000 Gs",
      "Gané 6 300 000 Gs",
      "Perdí 3 600 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "Gané 3 600 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_401",
    "question": "Se ha repartido cierta suma de dinero proporcionalmente a los números 5; 7 y 11. La primera parte es de 1 368 000 Gs. Hallar la suma repartida.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 915 200 Gs",
      "3 009 600 Gs",
      "6 292 800 Gs",
      "5 789 980 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "1 915 200 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_402",
    "question": "Una obra fue construida por tres cuadrillas de obreros. La primera que estaba compuesta por 10 hombres, trabajó 6 días, a razón de 8 horas diarias; la segunda de 9 hombres, trabajó 5 días a razón de 6 horas diarias y la tercera de 7 hombres, trabajó 3 días a razón de 5 horas diarias. Si la obra costó en total 4 275 000 Gs. ¿Cuántos guaraníes correspondió a la segunda cuadrilla?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "2 400 000 Gs",
      "1 350 000 Gs",
      "525 000 Gs",
      "1 530 000 Gs",
      "255 000 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "2 400 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_415",
    "question": "Una embotelladora de refrescos necesita despachar los contenidos de tres toneles de 448 litros, de 128 litros y de 160 litros en la menor cantidad de envases posibles, de la misma capacidad. ¿Qué contenido debe tener cada envase y cuántos se necesitan en total?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "25 lts; 23",
      "32 lts; 23",
      "32 lts; 73",
      "21 lts; 12",
      "21 lts; 41"
    ],
    "correctAnswer": "25 lts; 23"
  },
  {
    "id": "math_norm_420",
    "question": "Dos canillas vierten 28 y 24 litros por minutos. Determinar la capacidad de un tanque que puede llenarse en un número exacto de minutos por cualquiera de las dos canillas, sabiendo que dicha capacidad está entre 1 800 y 2 000 litros.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 812 lts",
      "1 864 lts",
      "1 848 lts",
      "1 878 lts",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "1 812 lts"
  },
  {
    "id": "math_norm_425",
    "question": "Tres caños, que suministran la misma cantidad de agua por segundo, han llenado un depósito de 220 hl de capacidad. El primero estuvo abierto 40 minutos, el segundo, 2 horas y el tercero, 1 día. Calcular la cantidad de agua suministrada por el tercer caño.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5,5 hl",
      "16,5 hl",
      "198,0 hl",
      "42,1 hl",
      "165 hl"
    ],
    "correctAnswer": "5,5 hl"
  },
  {
    "id": "math_norm_430",
    "question": "Un terreno rectangular de 18 Hm 34 dm de largo y 3 Dm 9 m de ancho se desea cercar y dividirlo en 3 parcelas rectangulares de dimensiones iguales a 18 Hm 34 dm de largo y 13 m de ancho. Si el cercado cuesta 8 500 guaraníes el metro. ¿Cuánto costará el cercado en guaraníes?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "9 100 000",
      "1 400 000",
      "61 978 600",
      "2 450 000",
      "7 119 600"
    ],
    "correctAnswer": "9 100 000"
  },
  {
    "id": "math_norm_435",
    "question": "Una diferencia de cuadrados perfectos",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Un trinomio cuadrado perfecto",
      "El coeficiente que debe tener el término de segundo grado del polinomio:  para que éste sea divisible por  es:",
      "32",
      "-32",
      "9"
    ],
    "correctAnswer": "Un trinomio cuadrado perfecto"
  },
  {
    "id": "math_norm_450",
    "question": "El agua contenida en un pozo, de forma de un cilindro de revolución, se agota en tres horas. En cada hora baja el nivel del agua la mitad de la altura, más un metro. Calcular la altura del nivel inicial del agua.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10 m",
      "11 m",
      "12 m",
      "13 m",
      "14 m"
    ],
    "correctAnswer": "10 m"
  },
  {
    "id": "math_norm_454",
    "question": "La suma de las dos cifras de un número es igual a 9. Si al número se le resta 9, las cifras se invierten. Halla el número.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "81",
      "54",
      "18",
      "90",
      "45"
    ],
    "correctAnswer": "81"
  },
  {
    "id": "math_norm_455",
    "question": "Un obrero gana en dos días lo que otro gana en tres días. Terminado el trabajo se les paga, en total, 9 840 000 Gs. El primero ha trabajado 52 días y el segundo, 45 días. Calcular el jornal del segundo obrero.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "120 000 Gs",
      "100 000 Gs",
      "80 000 Gs",
      "60 000 Gs",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "120 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_456",
    "question": "Al dividir 1866 y 1479 por un cierto número se tiene por restos 33 y 22, respectivamente. Calcular el mayor divisor que cumple con esa condición",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "37",
      "43",
      "59",
      "53",
      "47"
    ],
    "correctAnswer": "37"
  },
  {
    "id": "math_norm_457",
    "question": "Un joven vive en el último piso de una casa. En una de sus salidas baja los escalones de dos en dos y los sube de tres en tres, dando un total de 100 pasos. ¿Cuántos peldaños tiene la escalera?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "100",
      "110",
      "120",
      "130",
      "140"
    ],
    "correctAnswer": "100"
  },
  {
    "id": "math_norm_458",
    "question": "Cuando dos bombas actúan a la vez, tardan 15 horas en agotar un pozo. Si funcionara sólo la menor, emplearía en agotarlo 16 horas más que si funcionara sólo la mayor. ¿Cuánto tiempo emplearía trabajando sólo la mayor?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "20 h",
      "21 h",
      "22 h",
      "23 h",
      "24 h"
    ],
    "correctAnswer": "20 h"
  },
  {
    "id": "math_norm_461",
    "question": "Un pintor puede terminar una obra en 6 horas y su ayudante en 10 horas. El pintor comienza la tarea y al cabo de 2 horas se incorpora su ayudante, trabajando juntos hasta terminar la obra. Calcular la duración total del trabajo.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4 hs",
      "4,5 hs",
      "5 hs",
      "5,5 hs",
      "6 hs"
    ],
    "correctAnswer": "4 hs"
  },
  {
    "id": "math_norm_462",
    "question": "Repartir un capital de 30 500 000 gs entre tres personas de modo que a la segunda le corresponda 5% menos que a la primer y a la tercera, 10% más que a la primera. Calcular la parte correspondiente a la segunda persona.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "11 000 000 gs",
      "100 000 000 gs",
      "10 500 000 gs",
      "9 500 000 gs"
    ],
    "correctAnswer": "11 000 000 gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_463",
    "question": "Un operario puede hacer un trabajo en 12 días, trabajando 5 horas diarias. Otro operario puede hacerlo en 15 días, trabajando 6 horas diarias. ¿En cuánto tiempo, expresado en días y horas, lo harían los dos juntos si trabajaran 8 horas diarias?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4 días 4 horas",
      "5 días 5 horas",
      "6 días 6 horas",
      "7 días 7 horas"
    ],
    "correctAnswer": "4 días 4 horas"
  },
  {
    "id": "math_norm_464",
    "question": "Dos obreros A y B, trabajando juntos, emplearán 3 días para hacer una obra. Después del primer día de trabajo, B continúa solo y termina la obra en 6 días más. ¿En cuántos días haría la obra en obrero A trabajando solo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "9 días",
      "4 días",
      "9,5 días",
      "4,5 días",
      "5 días"
    ],
    "correctAnswer": "9 días"
  },
  {
    "id": "math_norm_468",
    "question": "Ciriaco es el triple de rápido que Eduardo. Si juntos pueden hacer un trabajo en 12 días. ¿cuánto tiempo le tomará a Ciriaco hacer solo el mismo Trabajo?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "12 días",
      "14 días",
      "16 días",
      "18 días",
      "20 días"
    ],
    "correctAnswer": "12 días"
  },
  {
    "id": "math_norm_469",
    "question": "El vino de un tonel pesa 1 962 kg. Si cada litro de vino pesa 0,981 kg. ¿Cuántos litros contiene el tonel?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 924,7 lts",
      "1 924 lts",
      "200 lts",
      "2 000 lts",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "1 924,7 lts"
  },
  {
    "id": "math_norm_472",
    "question": "El máximo común divisor de los números 864 y 900 se divide por el mínimo común múltiplo de los mismos. Hallar el cociente.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1/200",
      "1/600",
      "200",
      "600",
      "1/900"
    ],
    "correctAnswer": "1/200"
  },
  {
    "id": "math_norm_473",
    "question": "Calcular la menor capacidad de un estanque que se puede llenar en un número exacto de minutos por cualquiera de tres grifos que vierten, el primero 12 litros por minuto, el segundo 18 litros por minuto y el tercero 20 litros por minuto.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1800 lts",
      "360 lts",
      "180 lts",
      "90 lts",
      "20 lts"
    ],
    "correctAnswer": "1800 lts"
  },
  {
    "id": "math_norm_474",
    "question": "Una caja de herramientas mide 20 cm de ancho, 25 cm de largo y 30 cm de altura. Se desea obtener compartimientos cúbicos lo más grandes posibles por medio de bandejas y divisiones. ¿Cuánto debe medir la arista de cada compartimiento? ¿Cuántos se pueden obtener?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "52 cm; 50",
      "120 cm; 50",
      "5 cm; 120",
      "25 cm; 1500",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "52 cm; 50"
  },
  {
    "id": "math_norm_475",
    "question": "Un comerciante compró 11 calculadoras por 165 000 Gs y vendió 5 calculadoras a 12 000 Gs cada una. Calcular el precio de venta de las restantes para ganar en total 45 000 Gs",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "60 000 Gs",
      "25 000 Gs",
      "15 000 Gs",
      "12 000 Gs",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "60 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_481",
    "question": "Un número decimal exacto",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Para que el polinomio  sea divisible por  el valor de ‘’m’’ debe ser igual a:",
      "60",
      "-125",
      "125",
      "50"
    ],
    "correctAnswer": "Para que el polinomio  sea divisible por  el valor de ‘’m’’ debe ser igual a:"
  },
  {
    "id": "math_norm_483",
    "question": "Por regla de Ruffini hallar el coeficiente del término lineal de la división entre",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "-24",
      "14",
      "-7",
      "7",
      "24"
    ],
    "correctAnswer": "-24"
  },
  {
    "id": "math_norm_490",
    "question": "Tres cuadrillas de obreros han realizado un trabajo por e que sea pagado 516 Gs. La primera cuadrilla constaba de 10 hombres y trabajó durante 12 días; la segunda, de 6 hombres trabajó 8 días y la tercera, de 5 hombres trabajó 18 días. ¿Cuánto debe recibir la tercera cuadrilla?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "122,8 Gs",
      "240 Gs",
      "96 Gs",
      "180 Gs",
      "90 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "122,8 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_494",
    "question": "Se han comprado dos automóviles por 3 400 Gs y se ha pagado en razón directa a la velocidad que pueden desarrollar, que es proporcional a los números 60 y 70 e inversamente proporcional a su tiempo de servicio, 3 y 5 años, respectivamente. ¿Cuánto se ha pagado por el automóvil más caro?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "3 000Gs",
      "2 400 Gs",
      "2 000 Gs",
      "5 000 Gs",
      "1 400 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "3 000Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_504",
    "question": "Un número es 13 veces el valor de otro. Además, el MCM de estos números es 559. Hallar el MCD de dichos números.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "43",
      "55",
      "52",
      "53",
      "45"
    ],
    "correctAnswer": "43"
  },
  {
    "id": "math_norm_505",
    "question": "Noemí y Romina trabajan en una línea de ensamble, inspeccionando calculadoras electrónicas. Noemí inspecciona las partes electrónicas de cada decimosexta calculadora mientras Romina inspecciona el armado de cada trigésimo sexta calculadora. Si las dos comienzan a trabajar al mismo tiempo. ¿Cuál será la primera calculadora que ambas inspeccionen juntas?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "La 120",
      "La 72",
      "La 144",
      "La 4",
      "La 13"
    ],
    "correctAnswer": "La 120"
  },
  {
    "id": "math_norm_508",
    "question": "Repartir 67 620 Gs en partes directamente proporcionales a 1001; 5929; 462; 5005. Calcular el 10% del capital menor.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "2520 Gs",
      "252 Gs",
      "323 Gs",
      "5460 Gs",
      "225 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "2520 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_509",
    "question": "Hallar la suma de 1 kg; 4 g; 8 dg y 2 cg",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1004,82 g",
      "1004,28 g",
      "1005,82 g",
      "100,582 g",
      "1004,32 g"
    ],
    "correctAnswer": "1004,82 g"
  },
  {
    "id": "math_norm_513",
    "question": "Hallar el mayor divisor común de 7644 y 38808, que sea divisor de 1302",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "38",
      "40",
      "42",
      "44",
      "46"
    ],
    "correctAnswer": "38"
  },
  {
    "id": "math_norm_514",
    "question": "¿Cuántos son los divisores, simples y compuestos, del número 360?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "18",
      "20",
      "22",
      "24",
      "26"
    ],
    "correctAnswer": "18"
  },
  {
    "id": "math_norm_515",
    "question": "¿Cuántos son los divisores, simples y compuestos, de los números 1560; 2400; 6600?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "14",
      "16",
      "18",
      "20",
      "22"
    ],
    "correctAnswer": "14"
  },
  {
    "id": "math_norm_516",
    "question": "¿Cuántos divisores cuadrados perfectos tiene el número 5292?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4",
      "6",
      "8",
      "10",
      "12"
    ],
    "correctAnswer": "4"
  },
  {
    "id": "math_norm_519",
    "question": "Un obrero cavó un pozo en 14 días. Si hubiera trabajado 3 horas menos por día, hubiera empleado 66 días más para realizar el mismo trabajo. ¿Cuántas horas por día trabajó el obrero?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7 h/d",
      "8 h/d",
      "9 h/d",
      "10 h/d",
      "11 h/d"
    ],
    "correctAnswer": "7 h/d"
  },
  {
    "id": "math_norm_520",
    "question": "Un comerciante ofrece su mercadería con las condiciones siguientes: hace, en primer lugar, un descuento del 25% sobre el precio inicial e inmediatamente aumenta el 20% sobre la suma obtenida después del descuento. Calcular el porcentaje real del descuento o de aumento sobre el precio inicial.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1%",
      "5%",
      "10%",
      "1,5%",
      "2%"
    ],
    "correctAnswer": "1%"
  },
  {
    "id": "math_norm_521",
    "question": "Hallar el menor número, divisible por 7, que al dividirlo separadamente por 2; 3; 5 y 6 dé siempre 1 de resto.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "61",
      "201",
      "91",
      "301",
      "401"
    ],
    "correctAnswer": "61"
  },
  {
    "id": "math_norm_532",
    "question": "a, b, c, y d son primos relativos.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "Se puede decir que es o son falsas:",
      "I, III",
      "II, III, IV",
      "I, II, III",
      "IV"
    ],
    "correctAnswer": "Se puede decir que es o son falsas:"
  },
  {
    "id": "math_norm_533",
    "question": "Se quiere plantar árboles en ambos lados de una carretera de 20 km. ¿En cuánto ascenderá el costo, sabiendo que cada docena de árboles cuesta 300 centavos y colocándolos a 5 m de distancia cada uno?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "2000",
      "8000",
      "5000",
      "1000",
      "3000"
    ],
    "correctAnswer": "2000"
  },
  {
    "id": "math_norm_536",
    "question": "En una división el residuo por defecto es 7 y por exceso es13, el cociente es la mitad del divisor. Calcular el dividendo.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "200",
      "207",
      "213",
      "193",
      "187"
    ],
    "correctAnswer": "200"
  },
  {
    "id": "math_norm_539",
    "question": "Un muchacho tiene 32 bolas entre las dos manos y en la derecha tiene 6 bolas más que en la izquierda. ¿Cuántas bolas tiene en la mano derecha?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "17",
      "19",
      "15",
      "21",
      "13"
    ],
    "correctAnswer": "17"
  },
  {
    "id": "math_norm_540",
    "question": "La edad de Gilda es el cuádruplo de la de Rocío, y si ambas edades se suman y a esta suma se añade 17 años, el resultado es 42 años. Hallar la edad de Rocío.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "4 años",
      "20 años",
      "18 años",
      "5 años",
      "42 años"
    ],
    "correctAnswer": "4 años"
  },
  {
    "id": "math_norm_541",
    "question": "El lunes perdí 40 Gs; el martes gané 125 Gs; el miércoles gané el doble de lo que tenía el martes y el jueves, después de perder la mitad de lo que tenía, me quedan 465 Gs. ¿Cuánto tenía al principio?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "200 Gs",
      "225 Gs",
      "300 Gs",
      "350 Gs",
      "400 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "200 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_544",
    "question": "Las edades de Pedro, Juan y Enrique que son tres números enteros consecutivos, suman 87 años. Si Enrique es el menor y Pedro el Mayor. ¿Cuál es la edad de Juan?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "15",
      "28",
      "30",
      "29",
      "31"
    ],
    "correctAnswer": "15"
  },
  {
    "id": "math_norm_545",
    "question": "Se tienen cuatro rollos grandes de alambre de 2 275; 2 366 y 2 093 metros de longitud y se pretende sacar de estos, rollos idénticos más pequeños que ellos, cuya longitud sea lo mayor posible sin desperdiciar nada de alambre. ¿Cuántos de estos rollos más pequeños de podrán sacar en total?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "91",
      "23",
      "102",
      "105",
      "43"
    ],
    "correctAnswer": "91"
  },
  {
    "id": "math_norm_546",
    "question": "Dos mensajeros han trabajado el mismo número de días; el primero cobró 252 000 Gs y el segundo 180 000 Gs. Si el primer mensajero recibe 3 000 Gs más por día que el segundo, ¿cuánto gana por día?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10 000 Gs",
      "12 000 Gs",
      "15 000 Gs",
      "10 500 Gs",
      "11 500 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "10 000 Gs"
  },
  {
    "id": "math_norm_551",
    "question": "Indique cuál de los siguientes pares de razones forman una proporción geométrica",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "La expresión que hay que añadir a  para que la suma se 3x, es igual a:",
      "El polinomio  y al ser dividido por  su resto es 4, entonces el valor de b + c es igual a:",
      "19",
      "-18",
      "17"
    ],
    "correctAnswer": "La expresión que hay que añadir a  para que la suma se 3x, es igual a:"
  },
  {
    "id": "math_norm_555",
    "question": "El cociente y el máximo común divisor de dos números son 6,6 y 1 782, respectivamente. Hallar los números.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "57 806 y 8 810",
      "56 806 y 8710",
      "55 806 y 8 610",
      "58 806 y 8710",
      "N.d.a."
    ],
    "correctAnswer": "57 806 y 8 810"
  },
  {
    "id": "math_norm_556",
    "question": "Calcular cuántos números naturales comprendidos entre 3 000 y 5 000, que divididos por 24; 36 y 60 dan 11 de residuo",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "1"
  },
  {
    "id": "math_norm_558",
    "question": "Un padre da a un hijo 80 cts., a otro 75 cts. y a otro 60 cts., para repartir entre los pobres, de modo que todos den a cada pobre la misma cantidad. ¿Cuál es la mayor cantidad que podrán dar a cada pobre y cuántos los pobres socorridos?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 cts.;215 pobres",
      "5 cts.; 43 pobres",
      "10 cts.; 21 pobres",
      "15 cts.;15 pobres",
      "20 cts.;10 pobres"
    ],
    "correctAnswer": "1 cts.;215 pobres"
  },
  {
    "id": "math_norm_559",
    "question": "¿Cuál es la menor capacidad de un estanque que se puede llenar en un número exacto de segundos por cualquiera de tres llaves que vierten: la primera, 2 litros por segundo; la segunda, 30 litros en 2 segundos y la tercera, ¿48 litros en 3 segundos?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "560 litros",
      "60 litros",
      "120 litros",
      "240 litros",
      "480 litros"
    ],
    "correctAnswer": "560 litros"
  },
  {
    "id": "math_norm_560",
    "question": "La cuarta parte del día la emplea un niño en estudiar, la sexta parte en hacer ejercicios y la novena en divertirse. ¿Qué parte del día le queda libre?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10 hs",
      "15/34",
      "3/14",
      "1",
      "17/36"
    ],
    "correctAnswer": "10 hs"
  },
  {
    "id": "math_norm_567",
    "question": "Una baldosa pesa 4 kg más media baldosa. ¿Cuánto pesan dos baldosas y media?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "El doble de 20 kg",
      "El triple del doble de 5 kg",
      "La mitad de 40 kg",
      "El triple de 20 kg",
      "Una decena del doble de 10 kg"
    ],
    "correctAnswer": "El doble de 20 kg"
  },
  {
    "id": "math_norm_578",
    "question": "Marca la alternativa correcta",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 há es igual a 1 m²",
      "1 á es igual a las decenas del m²",
      "1 kg es igual a 1 cm³",
      "1 litro es igual a 1000 cc",
      "10 mm es igual a 0,01 dm"
    ],
    "correctAnswer": "1 há es igual a 1 m²"
  },
  {
    "id": "math_norm_580",
    "question": "Cierto trabajo es ejecutado en 10 días de 7 horas por 16 máquinas. Si se descomponen 6 de ellas, determinar cuántos días de 8 horas deberán trabajar las restantes para hacer el doble de trabajo.",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7",
      "11",
      "14",
      "28",
      "36"
    ],
    "correctAnswer": "7"
  },
  {
    "id": "math_norm_583",
    "question": "Un señor compra un artículo por 59 400 guaraníes, pero el vendedor le dice que si compra 3 le hacen una rebaja, por lo que paga 88 506 guaraníes más. ¿Qué porcentaje del precio real representa la rebaja?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "10%",
      "15%",
      "18%",
      "17%",
      "20%"
    ],
    "correctAnswer": "10%"
  },
  {
    "id": "math_norm_585",
    "question": "En una granja se tiene gallinas, patos, pavos, vacas y cerdos, en relación de 1:2:3:4:5 respectivamente. Si todos los animales fueran pavos, se tendrían 2160 patas menos que si todos fueran cerdos. ¿Cuántas vacas se tiene en la granja?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1 080",
      "360",
      "216",
      "288",
      "72"
    ],
    "correctAnswer": "1 080"
  },
  {
    "id": "math_norm_588",
    "question": "Un hombre que gana 80 Gs semanales, gasta 25. ¿Qué parte de su sueldo ahorra?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5/16",
      "7/16",
      "13/16",
      "11/16"
    ],
    "correctAnswer": "5/16"
  },
  {
    "id": "math_norm_589",
    "question": "¿Qué parte de un cargamento de arroz que vale 4 500 Gs podré comprar si vendo 7 caballos a 500 cada uno?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "7/9",
      "8/10",
      "9/11",
      "2/9",
      "11/13"
    ],
    "correctAnswer": "7/9"
  },
  {
    "id": "math_norm_591",
    "question": "¿Qué parte del costo pierdo cuando vendo por 65 Gs lo que me había costado 80 Gs?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "13/16",
      "3/16",
      "15/16",
      "25/16",
      "15"
    ],
    "correctAnswer": "13/16"
  },
  {
    "id": "math_norm_596",
    "question": "Los ¾ de un número son 60. ¿Cuál es el número?",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "80",
      "¼",
      "1",
      "20",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "80"
  },
  {
    "id": "math_norm_600",
    "question": "Cantidad de hojas por exámenes",
    "subject": "Matemáticas",
    "difficulty": 1,
    "explanation": "",
    "options": [
      "1=3",
      "2=4",
      "3=4",
      "4=4",
      "5=4"
    ],
    "correctAnswer": "1=3"
  },
  {
    "id": "math_gen_601",
    "question": "Un auto abierto costó 984 Gs, uno cerrado 195 Gs más que el abierto, y un camión tanto, como los dos autos juntos. En chapas se gastaron 56 Gs y en bocinas 35 Gs más que en las chapas. ¿En cuánto se vendieron si se obtuvo una ganancia de 1200 Gs?",
    "subject": "Examen General Matemáticas",
    "difficulty": 2,
    "explanation": "",
    "options": [
      "5 637 Gs",
      "5 673 Gs",
      "5 663 Gs",
      "5 376 Gs",
      "5 763 Gs"
    ],
    "correctAnswer": "5 637 Gs"
  }
]